<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE book PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN" "../../../docbook-xml-4.5/docbookx.dtd">
<chapter id="chapter.instant.start.guide">
  <title>Навчіться використовувати OmegaT за 5 хвилин!</title>

  <section id="create.and.open.new.project">
    <title>Налаштування нового проекту<indexterm class="singular">
        <primary>Проект</primary> <secondary>Створення та відкриття нового</secondary>
      </indexterm></title>

    <para><remark>Примітка:</remark> На комп'ютерах Apple Mac використовується клавіша <keycap>Command</keycap> замість клавіші <keycap>Control</keycap>.</para>

      <indexterm class="singular">
        <primary>Меню «Проект»</primary> <secondary>«Новий…»</secondary>
      </indexterm>

    <para>Щоб почати використовувати OmegaT, спершу необхідно створити проект, який буде містити ваші файли: оригінальні файли, файли пам'яті перекладів, файли глосарію і, звичайно, Ваші перекладені файли. В меню <guimenu>«Проект»</guimenu> оберіть пункт <menuchoice><guimenuitem>«Новий…»</guimenuitem></menuchoice> і введіть назву для Вашого проекту. Запам'ятайте де ви зберегли проект, надалі ви ще повернетесь до нього пізніше.</para>

    <para>Після вводу імені проекту зʼявиться вікно <guilabel>«Створити новий проект»</guilabel>. У верхній частині вікна оберіть мову оригінальних файлів, мову, на яку перекладатимете, та натисніть <guibutton>«Гаразд»</guibutton> для продовження.</para>

    <para>Якщо надалі ви захочете змінити будь-які налаштування проекту, вікно параметрів проекту завжди можна викликати, натиснувши <keycap>Ctrl+E.</keycap></para>

    <para>Далі відкриється вікно <guilabel>Файли проекту</guilabel>. Натисніть <guibutton>«Копіювати файли до теки початкових файлів…»</guibutton> та оберіть Ваші початкові файли для перекладу. OmegaT скопіює обрані файли до підтеки <filename>/source/</filename> Вашого щойно створеного проекту. Після того, як початкові файлу буде завантажено до панелі <guilabel>«Редактор»</guilabel>, можете закрити вікно <guilabel>«Файли проекту»</guilabel>.</para>
  </section>

  <section id="translate.the.segments.one.by.one">
    <title>Переклад файлу</title>

    <para>OmegaT надає для перекладу лише один сегмент за раз. Після завершення перекладу кожного сегменту, натисніть <keycap>Ctrl+U</keycap> для переходу до наступного неперекладеного сегменту (або <keycap>Ctrl+Shift+U</keycap> для переходу до наступного перекладеного сегменту). Якщо бажаєте переглянути результат перекладу у фінальному вигляді, натисніть <keycap>Ctrl+D</keycap> для генерації перекладених документів, які зʼявляться в підтеці <filename>/target/</filename> Вашого проекту. Під час перекладу ознайомтеся з меню <guimenu>«Редагувати»</guimenu> та <guimenu>«Перейти до»</guimenu>, в яких міститься багато корисних функцій.</para>
  </section>

  <section>
    <title>Перевірка теґів</title>

    <para>Якщо ваш початковий файл містить форматування, як, наприклад, файли Microsoft Word, LibreOffice Writer або HTML-файли, OmegaT покаже форматування у вигляді теґів прямо в перекладному тексті. Часто документи містять теґи, які не мають відношення до форматування, але вони відіграють важливу роль як в початкових файлах, так і в файлах перекладу. Оригінальне речення може виглядати так:<mediaobject>
      <imageobject role="html">
        <imagedata align="justify" fileref="images/InstantGuide_1.png"/>
      </imageobject>
      <imageobject role="fo">
        <imagedata align="justify" fileref="images/InstantGuide_1.png" width="40%"/>
      </imageobject>
    </mediaobject>
    </para>

    <para>Проте OmegaT покаже це речення у наступному вигляді:<mediaobject>
      <imageobject role="html">
        <imagedata align="justify" fileref="images/InstantGuide_2.png"/>
      </imageobject>
      <imageobject role="fo">
        <imagedata align="justify" fileref="images/InstantGuide_2.png" width="45%"/>
      </imageobject>
    </mediaobject>
    </para>
    
    <para>Теґи в OmegaT, для кращого виявлення, позначаються іншим кольором (сірим). Теґи захищені, тому ви не зможете змінювати їхній зміст, але ви можете вилучати їх, вводити вручну, або міняти їхнє положення в перекладі. Але, якщо теґи розставлені некоректно, можуть виникнути проблеми з відкриттям перекладених файлів. Щоб уникнути цього, натисніть <keycap>Ctrl+Shift+V</keycap> (або меню «Інструменти» —&amp;gt; «Перевірка теґів») перш ніж створювати перекладені документи та перевірте розташування теґів.</para>
  </section>

  <section>
    <title>Створення файлу перекладу</title>

    <para>Після перевірки вашого перекладу на помилки, пов'язаних з розташуванням теґів, натисніть <keycap>Ctrl+D</keycap> для створення файлів перекладу, які будуть розташовані в підтеці <filename>/target/</filename> вашого проекту.</para>
  </section>

  <section>
    <title>Ще кілька порад</title>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Якщо файл не з'являється в панелі <guilabel>«Редактор»</guilabel>, можливо, формат вхідного файлу не підтримується OmegaT. Перегляньте <link linkend="chapter.file.filters">«Файлові фільтри»</link> для отримання переліку форматів, які OmegaT може обробити.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Ви можете створювати новий проект для кожного нового перекладу, або додавати нові файли до вже наявного проекту.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Аби нагадати собі з якими параметрами було ініційовано проект, відкрийте діалог «Редагувати проект», натиснувши <keycap>Ctrl+E</keycap>. Для перегляду переліку файлів проекту, відкрийте вікно <guilabel>«Файли проекту»</guilabel>, натиснувши <keycap>Ctrl+L</keycap>.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Після закінчення перекладу, OmegaT експортує три файли памʼяті перекладів, які називаються <filename>level1</filename>, <filename>level2</filename> та <filename>omegat</filename>, і розташовуються в корені теки проекту. Файл памʼяті перекладу <filename>level1</filename> та <filename>level2</filename> може бути поширено користувачам інших програм перекладу. Файл памʼяті <filename>omegat</filename> може бути використаний OmegaT у майбутніх проектах, які ви створите. якщо покласти файл памʼяті до підтеки <filename>/tm/</filename>, OmegaT автоматично шукатиме схожі сегменти, позначивши знайдене як «Нечіткі збіги» (fuzzy matches).</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Ви можете додавати нові терміни до глосарія, натиснувши <keycap>Ctrl+Shift+G</keycap>, або копіювати наявний до підтеки <filename>/glossary/</filename> вашого проекту, тоді OmegaT автоматично шукатиме слова з нього.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Часто буває зручно шукати слова чи фрази в початковому тексті або в перекладі, тоді в будь-який час можна натиснути <keycap>Ctrl+F</keycap> та викликати вікно пошуку <guilabel>«Текстовий пошук»</guilabel>.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Більш докладну інструкцію можна переглянути на сайті OmegaT в розділі <ulink url="https://omegat.org/files/OmegaT_for_Beginners.pdf">OmegaT для початківців</ulink>. Якщо ви потребуєте допомоги по будь-якому аспекту OmegaT, не вагаючись приєднуйтеся до <ulink url="https://groups.yahoo.com/neo/groups/OmegaT/info">групи користувачів OmegaT.</ulink></para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
  </section>
</chapter>